\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{24 июля, день / 26 июля, день} \\ \textsf{решение/разбор задач}}

\fancyhead[C]{\textsf{9-3}}


\fancyhead[R]{\textsf{Люлина, Беляков / Конаныхин, Барыгин} \\ \textsf{Кинематика}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}
\graphicspath{ {parts/9/days/pics/} }

В электрических цепях применяются элементы, способные накапливать заряд. Они называются конденсаторами. Представьте себе
две металлических пластины, достаточно близко расположенные друг к другу. Если к ним подключить батарейку, внутренние
силы внутри нее начнут переносить заряды с одного полюса на другой. Это приведет к тому, что одна пластина начнет
заряжаться положительно, а другая отрицательно. Поскольку изначально полный заряд системы был равен нолю, заряды
обкладок равны по величине. Удержание заряда на пластинах требует приложения к ним напряжения. Оказывается, что
накапливаемый заряд пропорционален приложенному напряжению. Коэффициент пропорциональности обозначается $C$ и называется
электрической емкостью: $Q = CU$. Емкость конденсатора зависит от его геометрических характеристик и от материала, из
которого он изготовлен. 

\taskpic{
	Рассчитайте емкость системы из двух конденсаторов $C_1$ и $C_2$, соединенных параллельно и последовательно
    соответственно. Указание: в одном из случаев следует воспользоваться тем, что элементы системы вначале были нейтральны.
}{
    \input{parts/9/days/pics/GP0.tex}
}

\task{
	Амплитуда затухающих колебаний осциллятора за время $\tau$ уменьшилась вдвое. Как за это время изменилась механическая энергия
    осциллятора? За какое время его энергия уменьшилась вдвое?
}

\task{
	Пусть затухание достаточно слабое, так что осциллятор, выйдя из начального равновесного положения со скоростью $v$, через
    время $T$ снова проходит положение равновесия со скоростью $v / n$, $n > 1$. Что можно сказать про скорость осциллятора через
    время $2 T$, $3 T$? 
}

\task{
	Связь между напряжением $U$ на лампе накаливания и силой тока, текущего через неё, даётся формулой: $I \sim U^{3 / 5}$ . Две
    лампы с номинальными напряжениями $220$ В и номинальными мощностями $P_1 = 40$ Вт и $P_2 = 100$ Вт включили последовательно в
    сеть $220$ В. Какое напряжение падает на лампе меньшей номинальной мощности? 
}

\taskpic{
	Из трёх проволок, каждая из которых имеет сопротивление $R = 96$ Ом, сделали три кольца и соединили их так, что длина участка
    между любыми двумя ближайшими узлами одинакова. Чему равно сопротивления $R_{AB}$ конструкции между узлами $A$ и $B$?
}{
	\begin{tikzpicture}[very thick]
    	\def\r{1.5}
        \def\b{0.33}
        \draw[dashed, color = gray!60, name path = line_g1] (\r, 0) arc (0:180:\r / 1 and \b);
        \draw[dashed, color = gray!60, name path = line_g2] (0, -\r) arc (-90:90:\b / 1 and \r);
        \draw (0, 0) circle (\r);
       	\draw[name path = line_b1] (-\r, 0) node[dotnode] (D) {} arc (180:360:\r / 1 and \b);
        \draw[name path = line_b2] (0, \r) node[dotnode] (C) {} arc (90:270:\b / 1 and \r);
        \path[name intersections = {of = line_g1 and line_g2}];
        \node[dotnode, color = black!50] at (intersection-1) (F){};
        \node[above right] at (F) {\footnotesize $F$};
        \path[name intersections = {of = line_b1 and line_b2}];
        \node[dotnode] at (intersection-1) (E){};
        \node[below left] at (E) {\footnotesize $E$};
        \node[above] at (C) {\footnotesize $C$};
        \node[left] at (D) {\footnotesize $D$};
        \node[dotnode] at (0, -\r)(A) {};
        \node[below right] at (A) {\footnotesize $A$};
        \node[dotnode] at (\r, 0)(B) {};
        \node[above right] at (B) {\footnotesize $B$};
        \draw[semithick, decorate,decoration = {snake,segment length = 16pt, amplitude = 3pt}] (0, -\r) -- (0, {-\r - 0.5});
        \draw[semithick, decorate,decoration = {snake,segment length = 16pt, amplitude = 3pt}] (\r, 0) -- ({\r + 0.5}, 0);
    \end{tikzpicture}
}

\task{
	Электрическая цепь состоит из нескольких сборок резисторов, соединённых последовательно по схеме. Сборка номер $n$ состоит из
    $n$ соединённых параллельно резисторов, сопротивление которых пробегают ряд значений от $R$ до $R / n$, где $R = 6$ кОм,
    напряжение на батарейке $U = 12$ В. Вычислите сопротивление схемы из $N$ сборок.
}

\vspace{1cm}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick, scale = 0.9, every node/.style = {scale = 0.9}]
		\draw (11, 0) -- (9, 0) to[ammeter = {minimum size = 8mm}] (5, 0);
        \draw (3, 0) to[battery] (0, 0) -- (0, -1.5) to[resistor = {info = $R$}] (2, -1.5) node[contact] (A) {};
        \draw (3, 0) to[make contact] (5, 0);
        \draw (A) to[resistor = {info = $R$}] (4, -1.5) node[contact] {} to[resistor = {info = $R$}] (6, -1.5) node[contact] {};
        \draw (6, -1.5) -- (7.5, -1.5) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw (2, -1.5) -- (2, -3) to[resistor = {info = $R / 2$}] (4, -3) node[contact] {} to[resistor = {info = $R / 2$}]
	        (6, -3) node[contact] {} -- (7.5, -3) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw (4, -1.5) -- (4, -4.5) node[contact] {} to[resistor = {info = $R / 3$}] (6, -4.5) node[contact] {} --
        	(7.5, -4.5) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw (6, -1.5) -- (6, -6) -- (7.5, -6) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw (11, 0) -- (11, -1.5) node[contact] {} -- (11, -3) node[contact] {} -- (11, -5.7)
	        node[fill = white, rotate = 90, midway] {\Huge $\cdots$} -- (11, -6) node[contact] {} -- (11, -7.5);
        \draw (11, -1.5) -- (9.9, -1.5) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw (11, -3) -- (9.9, -3) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw (11, -6) -- (9.9, -6) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw (11, -7.5) -- (9.9, -7.5) node[fill = white] {\Huge $\cdots$};
        \draw[thin, dashed] (0, -1.7) -- (0, -8.5);
        \draw[thin, dashed] (2, -3.2) -- (2, -8.5);
        \draw[thin, dashed] (4, -4.7) -- (4, -8.5);
        \draw[thin, dashed] (6, -6.2) -- (6, -8.5);
        \draw[thin, dashed] (11, -7.7) -- (11, -8.5);
        \draw[thin, dashed] (9, -7.7) -- (9, -8.5);
        \node at (1, -8.4) {$1$};
        \node at (3, -8.4) {$2$};
        \node at (5, -8.4) {$3$};
        \node at (10, -8.4) {$n$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: